%Les caractéristiques pétro-physiques du réservoir GRDC~: 2
%
%1.Introduction~: 2
%
%2. Hauteur~: 2
%
%3.Porosité~: 3
%
%4.Saturation: 4
%
%5.permeabilité: 5
%
%6.La relation porosité-perméabilité: 6

%\section{}\label{section}

\section{Les caractéristiques pétro-physiques du réservoir GRDC:}\label{les-caracteristiques-petro-physiques-du-reservoir-grdc}

%\subsection{1.Introduction~:}\label{introduction}

La pétrophysique est l'étude des propriétés des roches et leurs
interactions avec les fluides qui y sont contenus par rapport au domaine
géologique dans lequel ils sont observés. Ainsi, la porosité des roches
réservoirs, la saturation et la perméabilité sont les propriétés
physiques les plus fondamentales en ce qui concerne le stockage et le
transport des fluides dans le réservoir des hydrocarbures . La
connaissance précise de ces propriétés est nécessaire pour le
développement efficace, la gestion et la prédiction de la performance
future du champ pétrolifère.

\subsection{Hauteur, Porosité, Saturation \& Perméabilité}\label{hauteur}

\subsubsection*{Hauteur}

Le toit et le mur du réservoir, les hauteurs total, nette, et utile sont
présentés dans le \cref{tab:1101}.



La comparaison entre les hauteurs totales du réservoirs nous montre
qu'elles ont une distributions irrégulière des épaisseurs à cause de la
discordance hercynienne et les chenaux du fleuve des grès de la série
inférieur du Trias.
Pour une meilleure vision du réservoir , sa structure est représentée
par la carte en isobathe au toit du réservoir.

D'après les cartes en isobathes (\cref{im:1104}) on remarque que ce réservoir est profond
à l'Est du champ. Contrairement, la partie ouest du réservoir présente
une structure haute au niveau de la discordance hercynienne.

\subsubsection*{Porosité}\label{porosite}

La distribution de la porosités du réservoir est représentée dans le
\cref{tab:1102} et la \cref{im:1105}.
La porosité du réservoir GRDC est relativement élevée (par rapport aux
autres réservoir dans le même champs) cela est justifié par le fait que
le réservoir se trouve dans un milieu fluviatile où les grains composant
la matrice rocheuse ne sont pas compact, et de faible degré de
cimentation.


Cette montre que les bonnes valeurs de porosité tende a se localisent
vers l'Est et l'Ouest, contrairement au Nord et Sud où les valeurs sont
médiocre.

\subsubsection*{Saturation}\label{saturation}

D'après les enregistrements de diagraphie, les résultats obtenus sont
représentés dans le\\ \cref{tab:1103} et la \cref{im:1106}.
On voie bien que les zone d'intérêt d'huile
se trouvent à peu près dans tout le réservoir sauf la partie sud-ouest
où on a une fort saturation en eau (jusqu'au 54\%) notamment au niveau
du puits RDC20.


\subsubsection*{Perméabilité}\label{permeabilite}

La perméabilité moyenne de GRDC est de l'ordre de 240 mD ; 
$50 \leq K = 240 \geq 250$ qui est une perméabilité bonne (proche de très bonne) ; car le
réservoir est à l'origine d'un dépôt fluviatile.
D'après les résultats de carottage, on a calculé la perméabilité est
présentée dans le \cref{tab:1104}.



\subsection{La relation porosité-perméabilité}\label{la-relation-porosite-permeabilite}
La \cref{im:1107} montre des données de perméabilité et de porosité
obtenues par un grand nombre d'échantillons des réservoirs GRDC. Même si
cette formation est généralement considérée comme non uniforme et non
homogène, une ligne de tendance spécifiquement peut être définie entre
les valeurs de perméabilité et de porosité. Dans ce cas, la relation
entre la perméabilité et la porosité est qualitative et n'est en aucun
cas directement ou indirectement quantitatif. Il est possible d'avoir
une porosité très élevée sans aucune perméabilité, comme dans le cas de
la pierre ponce (où la porosité effective est proche de zéro), les
argiles et les schistes. L'inverse de haute perméabilité avec une faible
porosité pourrait également être vrai, comme dans les carbonates
micro-fracturés. Malgré ce manque fondamental de correspondance entre
ces deux propriétés, on peut souvent trouver une corrélation très utile
entre eux dans une formation.

La ligne de tendance des points est au-dessus de la droite $ln(k)=\phi$. Ce
qui signifie que les pores non connectés sont moins nombreux. Une bonne
partie des quantités des hydrocarbures en place peut être récupérée.

\begin{table}[!b]
    \centering
    \adjustbox{max width=.97\textwidth}{
    \begin{tabular}[c]{@{}llllllll@{}}
    \toprule
    Well & XCOOR (UTM32) & YCOOR (UTM32) &
    Top (m) & Bottom (m) & Gross (m) & Net (m) & Net pay (m)\\
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-8}
    \textbf{RDC1} & 262903 & 3560254 & 3753 & 3772 & 19 & ~ &
    ~\\
    \textbf{RDC1b} & 263091.918 & 3560348.364 & 3752 & 3773 & 21 & 15.62 &
    15.62\\
    \textbf{RDC2} & 262262.91 & 3565730.96 & 3798 & 3803 & 5 & ~ &
    ~\\
    \textbf{RDC3} & 261959.83 & 3554945.64 & NI & NI & ~ & ~ &
    ~\\
    \textbf{RDC4} & 260574.01 & 3560131.55 & 3752 & 3758 & 6 & ~ &
    ~\\
    \textbf{RDC6} & 263800 & 3560332.46 & NI & NI & ~ & ~ & ~\\
    \textbf{RDC8} & 263244.99 & 3561539 & 3772 & 3774.5 & 2.5 & 2.14 &
    0.3\\
    \textbf{RDC9} & 259450.06 & 3561299.99 & 3736 & 3744 & 8 & 8 &
    7\\
    \textbf{RDC10} & 261635.509 & 3564808.438 & 3788 & 3805 & 17 & 12.5 &
    1.37\\
    \textbf{RDC11} & 260 495.92 & 3 560 539.10 & 3752 & 3758 & 6 & 6 &
    1\\
    \textbf{RDC12} & 259935.012 & 3561634.979 & 3748.5 & 3756 & 7.5 & ~ &
    ~\\
    \textbf{RDC13} & 264983.508 & 3559567.135 & 3784.5 & 3787.5 & 3 & ~ &
    ~\\
    \textbf{RDC14} & 262449.28 & 3562358.78 & 3768 & 3778.5 & 10.5 & 8.534 &
    4.572\\
    \textbf{RDC15} & 261505.9 & 3562791.7 & NI & NI & ~ & 17 &
    13.41\\
    \textbf{RDC16} & 261974.289 & 3559259.778 & 3772 & 3785 & 13 & 7.315 &
    2.075\\
    \textbf{RDC17} & 259977.43 & 3563105.88 & NI/NA & NI/NA & ~ & ~ &
    ~\\
    \textbf{RDC18} & 261216.282 & 3561739.847 & 3736 & 3756 & 20 & 10.058 &
    8.687\\
    \textbf{RDC19} & 258450.553 & 3563475.578 & NI & NI & ~ & ~ &
    ~\\
    \textbf{RDC20} & 258571.014 & 3560320.99 & 3768.5 & 3775.5 & 7 & 7 &
    4\\
    \textbf{RDC21} & 257693.009 & 3562515.982 & 3714 & 3726 & 12 & 11.924 &
    1.143\\
    \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \caption{Hauteur totale et nette du réservoir GRDC}
    \label{tab:1101}
\end{table}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.2\textheight]{part2/chapter1/chapter1Media2/media/image1.png}
    \caption{Carte en isobathe au toit du réservoir (GRDC)}
    \label{im:1104}
\end{figure}


\begin{table}[p]
    \centering
    \adjustbox{max width=.97\textwidth}{
    \begin{tabular}[c]{@{}llllllllllll@{}}
    \toprule
    Puits & RDC1B & RDC8 & RDC9 &
    RDC10 & RDC21 & RDC11 & RDC14 &
    RDC15 & RDC16 & RDC18 &
    RDC20\tabularnewline
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-12}
    Porosité & 0.12 & 0.13 & 0.09 & 0.11 & 0.14 & 0.1 & 0.08 & 0.09
    & 0.07 & 0.09 & 0.12\tabularnewline
    \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \caption{Porosité du réservoir GRDC}
    \label{tab:1102}
\end{table}

\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.2\textheight]{part2/chapter1/chapter1Media2/media/image2.png}
    \caption{Distribution de la porosité du réservoir GRDC}
    \label{im:1105}
\end{figure}
\begin{table}[p]
    \centering
    \adjustbox{max width=.95\textwidth}{
    \begin{tabular}[c]{@{}llllllllllll@{}}
    \toprule
    Puits & RDC1B & RDC8 & RDC9 &
    RDC10 & RDC11 & RDC14 & RDC15 &
    RDC16 & RDC18 & RDC20 &
    RDC21\tabularnewline
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-12}
    $S_w$ & 0.17 & 0.34 & 0.15 & 0.42 & 0.31 & 0.43 & 0.22 & 0.374 &
    0.28 & 0.52 & 0.29\tabularnewline
    \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \caption{Distribution de la saturation $S_w$ du réservoir GRDC}
    \label{tab:1103}
\end{table}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth,height=0.2\textheight]{part2/chapter1/chapter1Media2/media/image3.png}
    \caption{Distribution de la saturation en eau du réservoir GRDC}
    \label{im:1106}
\end{figure}
\begin{table}[p]
    \centering
    \begin{tabular}[c]{@{}lll@{}}
    \toprule
    Well & K moy (md) & h(m)\tabularnewline
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(lr){2-3}
    RDC10 & 45.242 & 11.27\tabularnewline
    RDC11 & 11.710 & 07.12\tabularnewline
    RDC12 & 44.438 & 09.27\tabularnewline
    RDC13 & 47.287 & 02.59\tabularnewline
    RDC14 & 812.790 & 09.00\tabularnewline
    RDC1B & 290.648 & 19.14\tabularnewline
    & K moy (md) & 239.866\tabularnewline
    \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Perméabilité du réservoir GRDC}
    \label{tab:1104}
\end{table}
\begin{figure}[p]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth,height=0.2\textheight]{part2/chapter1/chapter1Media2/media/image4.png}
    \caption{La relation porosité-perméabilité dans le réservoir GRDC}
    \label{im:1107}
\end{figure}

